有冇覺得而家開始有啲似烏克蘭當時？

當時烏克蘭政府立法唔比戴頭盔，而依家啲狗係咪都話你攻擊性武器嘅白色恐怖，縱然黎明前嘅黑暗永遠都最難捱過，但係我相信，總有一日，我地可以係煲底下除底面罩頭盔，相擁而笑，流下高興嘅淚水

當權者該看的紀錄片：凜冬烈火 - *CUP

2015 年 Netflix 上架的紀錄片「凜冬烈火：烏克蘭自由之戰（Winter on Fire: Ukraine’s Fight for Freedom）」，記錄了烏克蘭在 2013 年末至 2014 年初爆發的親歐盟示威運動。「凜冬烈火」值得當權者一看，看歷史的發生、看歷史與現今的相似。

「凜冬烈火」沒有花巧的剪輯，只是按時序還原歷時 3 個多月的群眾運動；沒有統一的旁白，只是在歷史片段中穿插各運動參與者和見證者的敘述。

影片開首僅以旁白簡介，道出烏克蘭在 1991 年脫離蘇聯獨立，2004 年親俄候選人亞努科維奇贏得總統大選，但被揭發選舉舞弊，人民走上街頭掀起名為「橙色革命」的和平抗爭，成功推翻大選結果。在 2010 年亞努科維奇捲土重來，當選掌政，他亦曾公開承諾會加入歐盟，事實卻在暗地裡與俄國交涉，組成同盟。

直到 2013 年 11 月 21 日這個關鍵時刻，亞努科維奇終止和歐洲聯盟簽署政治和自由貿易協議，並將與俄羅斯的關係攤上枱面，親歐盟的民眾憤而上街。同日晚上，民眾號召在首都基輔的獨立廣場集會抗議。當晚參與人數由數百人，迅速增至數千人。

民眾揮動旗幟，高叫口號，在寒冬中起火圍爐取暖。2004 年的和平抗爭，讓他們相信人民為自己的權益挺身而出，是有改變政治的力量。集會和平得讓在廣場外的民眾產生怨憤，烏克蘭歌手 Ruslana Lyzhychko 憶述當時的批評：「這像慶典，而不是抗議活動」，人們批評他們「只是站在那裡唱歌跳舞」。

到了運動第 9 天，11 月 29 日，亞努科維奇在歐盟東部夥伴關係峰會中，還是選擇不簽署這份協議。在廣場的聲音得不到回應，使民眾高叫「罪犯下台」。迎接這群失望和憤怒的民眾，卻是大批準備清場的烏克蘭警察。

當時烏克蘭的警察編制中有名為「別爾庫特（Berkut）」的特種部隊。29 日晚，憤怒的民眾高叫「革命」、「革命」。防暴警察和別爾庫特特種部隊亦步步逼近，展開清場行動。

「警察與人民同在！」示威者齊聲呼喊。但全副武裝、手持鐵製警棍的警察，卻果斷以武力驅散示威群眾。身無寸鐵的示威者對此難以置信，「你們在做甚麼？」「為甚麼？」「為甚麼！」警察回答指：「你該慶幸沒有被逮捕。」一些已倒地的示威者仍被警察以警棍毆打。血流披面的示威者哭訴：「他們的行為毫無人性。」

暴力鎮壓不單沒有撲滅反對的聲音，還激發起民憤：集會規模愈來愈大，群眾建議發起罷工，迫使政府讓步。第 11 天，基輔百萬人上街遊行，聲言捍衛自由和尊嚴，抗議政府的野蠻行為。

同日，在總統府附近的班科夫街（Bankova Street），示威者與警察爆發衝突。有示威者在前線戴着面罩，準備衝擊警察防線。有民眾認為衝擊者是特種部隊刻意安排，好讓他們有理由攻擊示威人群。面對衝擊，警方使用閃光彈和催淚彈。入夜後，警方再次武力驅趕示威者。源源不絕的特警衝向示威者，有示威者失足倒地，警察接二連三向倒地的示威者揮打警棍。

整個 12 月，示威者和政府發生了多次衝突。群眾得到退役軍人的協助，在廣場架起拒馬，築起防線，亦有教會人士參與。示威者佔據獨立廣場，群眾自發帶來食物、柴薪、保暖衣物、毛毯。共同的目標和共同的敵人，讓他們產生高度的群體意識，並體現於超義務的互助行為。

來到 2014 年 1 月 16 日，烏克蘭國會以舉手表決方式，頒佈一系列禁止示威的法案，例如禁止在集會中穿戴安全帽和頭盔、禁止組成 5 輛車或以上的車隊、政府可決定是否禁止人民上網等。面對這些法例，一些民眾頭戴廚房用品、潛水面罩等工具去上班及示威，以示抗議。

運動持續兩個月，仍未有成果。有些群眾嘗試更激進的衝擊，反對黨領袖也無法安撫他們。見證者憶述：「人民的憤怒和絕望到了極點。」面對警察鎮壓和暴打，示威者投擲石塊、汽油彈還擊。另一方面，受訪者指出，政府還有額外僱用「打手」執行更暴力的行動。到鎮壓後期，烏克蘭警方甚至已有採用實彈鎮壓示威者。

於 2 月 21 日，亞努科維奇與反對派達成協議，將於 12 月舉行大選，同時會在 10 天內組建聯合政府，並將在簽署協議後 24 小時內恢復 2004 年的憲法版本。反對派領袖稱這是跨出了一小步勝利。

然而群眾並不接受協議，其中一人上台發言，要求亞努科維奇必須在翌日 10 時前辭職，否則將會繼續進攻。就在 22 日黎明前數小時，亞努科維奇乘坐直昇機逃離基輔。同日，國會宣佈罷免其職務，並提前於同年 5 月 25 日舉行總統大選。

人權組織公佈在佔領為期 93 天中，示威鎮暴造成至少 125 人死亡，65 人失蹤，1,890 多人受傷。「Freedom isn’t free」—— 自由不是毫無代價。

烏克蘭整場運動給當權者的教訓是，武力鎮壓會觸發示威者更大的反擊，使其由和平走向暴力。當權者採取鴕鳥政策，並不會令示威活動自然消散。當示威者訴求得不到滿足，部分群眾便有可能將行動升級，以武力尋求回應或發洩不忿。

更重要的一點是，不要忽視參與者憤怒的能量。在烏克蘭運動後期，許多示威者已經無懼政府鎮壓。在槍聲密佈之下，一名示威者說道：「我們不怕為自由而死。」、「我們會贏，烏克蘭會成為歐洲的一員，成為自由世界的一員。」有死者是在彎腰幫助傷者時中彈 —— 槍聲響過，正在展開擔架的 Vitya Chmileko 雙手撐地，緩緩伏下。

這些超越私利的表現，局外人不理解，當權者則可演譯為「受人煽動」。然而，無論如何「定性」，這些「時窮節乃見」的表現並非烏克蘭的孤例，在近期的反送中運動也屢見不鮮。當香港已有 4 人留下「反送中」字句後尋死，以及有示威者甘願冒被捕風險，以武力攻入立法會，可見部分港人的抗爭底線已被衝破。政府對「死諫」視若無睹，只懂得譴責暴力，沒有回應訴求 —— 當權者應當慎思，是否已經押上了香港的安定繁榮作為賭注，醞釀示威武力升級和暴力常態化的危機。

係極似
但最後成功左

尋晚睇完，真係好似

似唔似我唔知 我收到call 要拆招 我黎既

見到班防暴做埋畜蟲既野，就諗起自己

希望我地最後都成功
光復香港 時代革命

係咪暗示要再多啲人死先會完

人地有國會有公投
我地後面係極權國家

人地後面夠有俄佬

人地日夜燒車軩，連續佔領廣場紮營，香港未做已經比班割席撚割撚死

lm

人地咪一樣有班愛俄愛烏